<!--
.. title: Electiones in Finlandia; nostalgia del politica italian
.. slug: electiones-in-finlandia-nostalgia-del-politica-italian
.. date: 2007-03-16 00:00:00
.. tags: politica,Finlandia
.. category: politica
.. link: 
.. description: 
.. type: text
-->

Le 18 de martio in Finlandia on vota pro eliger le membros del parlamento, qui restara in carga pro quatro annos. Io ha prendite un pauco de photos del candidatos, e los ha ponite in le album <a href="http://www.mardy.it/ia/node/352">Electiones parlamentar 2007</a>, assi que totes pote vider le bellessa del politicos finnese. Burlas a parte, quando on reguarda iste photos il es impossibile non pensar al politicos italian, a lor juventude, sympathia, varietate. Le politicos italian es tote equal: mascule, circa 60 annos, corruptibile o corrupte (isto depende de quante tempore ille es in politica), incompetente super tote le innovationes technologic e scientific del ultime 30 annos, e a vices de tote le innovationes del ultime 20 seculos.
Il suffice reguardar le photos del politicos finnese pro comprender que in Finlandia le situation es differente: reguarda le numero de feminas e le etate medie del candidatos! Il non es difficile imaginar que plure de iste personas sape que es un computator, que es internet, Linux; que illes non ha un autista personal e un jet private, e sape comprar un bilietto pro viagiar in un tram o in un autobus. Que illes non ha committite reatos que debe esser condonate con un lege apposite, que illes non ha un interprisa moribunde a subventionar. Que illes non ha un rete de cognoscentias politic tal que cata uno cognosce le corruptiones del alteres, e los tace perque ille mesme es corrupte.
Le politicos finnese non ha besonio de un escorta de guardias quando illes se promena per le citate.
Le personas que vos vide in iste photos de propaganda electoral proveni del ambientes le plus differente; de cata persona on dice qual es su occupation. E le "politica" non es un occupation! Illo non es un carriera. Le maxime parte de iste personas tornara a su occupation, quando lor mandato parlamentar terminara.

Ma post que un certe quantitate de absurditate debe sempre exister in omne systema, io va signalar vos le sito <a href="http://www.naama.fi/">www.naama.fi</a>, que es un <em>motor de reconoscimento de tu candidato ideal</em>: on debe cargar un proprie photo in le sito (in le quadro "Kuvan valinta"), cliccar sur "Hae ehdokkaat", e post alicun secundos un intelligentissime systema de riconoscimento graphic presentara un lista del 4 candidatos parlamentar que es plus proxime a vos, con un numero percentual que indica le grado de similiantia.
Io etiam ha volite probar, pro pur curiositate. Le prime proba ha essite con le photo de mi <em>ciambella</em>, ma le sito es plus intelligente de lo que io pensava e ha recognoscite que in ille photo il habeva nulle viso de persona. Alora, io ha probate con mi ver photo, e le resultato es <a href="http://www.js.ehdokas.info">J. Jaakko J. Siivonen</a>, un candidato qui ha... attention attention... 19 annos! Quando nos habera in Italia un candidato al electiones parlamentar tanto juvene, que non sia filio de un altere politico?

Le problema (o melio, un del tantes!) del systema electoral italian es que actualmente illo non permitte le selection directe del candidato, assi que le selection es operate per le partitos mesme, que obviemente propone le solite politicos italian que non ha minus de 50 annos e que es bastante corrupte pro non rumper le ecosystema de falsitate del nostre politica. In Finlandia cata candidato ha un numero; on vota directemente le candidato, e le numero del sedes in le parlamento es calculate considerante le votos del candidato e del summa del votos del candidatos del mesme partito: lo que resulta de iste calculationes es, pro exemplo, que si nulle persona vota le candidato Berlusconen, <b>ille non essera electe</b>!
Ma in Italia nos es plen de politicos qui sta in le parlamento de tempores immemorabile, e il es impossibile remover les de lor sede. Esque vos vide mi lacrimas de nostalgia?